% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo1-3b}
def nb_sup(v, abr):
	if abr is None:
		return 0
	else:
		if abr.valeur >= v:
			return 1 + nb_sup(v, abr.gauche) + nb_sup(v, abr.droit)
		else:
			return nb_sup(abr.droit)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2-4}
def jouer(p):
	q = parcourir_pile_en_réduisant(p)
	if taille(p) == taille(q):
		return p
	else:
		return jouer(q)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo5-5}
def creer_labyrinthe(self, ligne, colonne, haut, long):
	if haut == 1: # Cas de base
		for k in range(long-1):
			self.creer_passage(ligne, k, ligne, k+1)
	elif long == 1: # Cas de base
		for k in range(haut-1):
			self.creer_passage(k, colonne, k+1, colonne)
	else: # Appels récursifs
		# Code non étudié (Ne pas compléter)
\end{filecontents*}

% Macros des portes logiques : longueur 2.15 et hauteur de -0.5 à +0.5
\newcommand\PorteNON[4]{\draw (#1,#2) node[left]{#3} -- ++(0.5,0) -- ++(0,0.5) -- ++(1,0) -- ++(0,-1) -- ++(-1,0) -- ++(0,0.5); % Entrée fil A à l'origine
\draw (#1+1,#2) node{NON};
\draw (#1+1.65,#2) -- ++(0.5,0) node[right]{#4};} % Sortie fil S en ++(2.15,0)

\newcommand\PorteOU[5]{\draw (#1,#2+0.25) node[left]{#3} -- ++(1,0); % Entrée fil A en ++(0,0.25)
\draw (#1,#2-0.25) node[left]{#4} -- ++(1,0); % Entrée fil B en ++(0,-0.25)
\draw (#1+1,#2) -- ++ (1.15,0) node[right]{#5}; % Sortie fil S en ++(2.15,0)
\draw[fill=white] (#1+0.5,#2+0.5) -- ++(1,0) -- ++(0,-1) -- ++(-1,0) -- cycle;
\draw (#1+1,#2) node{OU};}

\newcommand\PorteET[5]{\draw (#1,#2+0.25) node[left]{#3} -- ++(1,0); % Entrée fil A en ++(0,0.25)
\draw (#1,#2-0.25) node[left]{#4} -- ++(1,0); % Entrée fil B en ++(0,-0.25)
\draw (#1+1,#2) -- ++ (1.15,0) node[right]{#5}; % Sortie fil S en ++(2.15,0)
\draw[fill=white] (#1+0.5,#2+0.5) -- ++(1,0) -- ++(0,-1) -- ++(-1,0) -- cycle;
\draw (#1+1,#2) node{ET};}


% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Métropole - mai 2022 - Sujet 2 (corrigé)}}{\textit{Session 2022}}{}{}{}

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Métropole - mai 2022 - Sujet 2 (corrigé)}}
\date{}

\maketitle

\Exo{Arbres binaires de recherche, programmation orientée objet et récursivité}{\ \\
\begin{enumerate}
\item \begin{enumerate}
	\item La taille de l'arbre est 8 (il y a 8 n\oe uds).
	\item La hauteur de cet arbre est 4.
	\item Le sous-arbre droit du n\oe ud de valeur 15 est :
	\end{enumerate}
	\end{enumerate}
	\tikzstyle{N}=[circle,draw,minimum width=0.5cm]
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=2.5cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=1.25cm]
\centering\begin{tikzpicture}[level distance=1.25cm]
\node[N]{$21$}
	child{node[N]{$18$}
		child[right]{node[N]{$20$}}
		}
	child{node[N]{$27$}}
	;
\end{tikzpicture}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
	\item[(d)] L'arbre de la figure 1 est bien un arbre binaire de recherche car les valeurs de tous les n\oe uds des sous-arbres gauches sont strictement inférieures à la valeur de la racine et les valeurs de tous les n\oe uds des sous-arbres droits sont strictement supérieures à la valeur de la racine.
	\item[(e)] Après l'insertion de la valeur 17 dans l'arbre de la figure 1 on obtient l'arbre suivant :
	\end{enumerate}
	\end{enumerate}
	\tikzstyle{N}=[circle,draw,minimum width=0.5cm]
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=2.5cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=1.25cm]
\centering\begin{tikzpicture}[level distance=1.25cm]
\node[N] {$15$}
child{ node[N]{$13$}
	child{ node[N]{$11$}}
	child{ node[N]{$14$}}
	}
child{ node[N]{$21$}
	child{node[N]{$18$}
	child{node[N]{$17$}}
		child{node[N]{$20$}}
		}
	child{node[N]{$27$}}
	};
\end{tikzpicture}
	\begin{enumerate}[resume]
\item \begin{enumerate}
	\item L'instruction C permet d'instancier un objet représentant l'arbre demander. 
	\item On complète la ligne 7 de la façon suivante :
		\InfoPython{return \textcolor{blue}{Noeud(ins(v, abr.gauche), abr.valeur, abr.droit)}}
	\end{enumerate}
\item \begin{enumerate}
	\item A chaque appel sur un arbre non vide on effectue deux appels, comme l'arbre est de taille 8 il y a 16 sous appels. En comptant l'appel initial, il y a donc 17 appels à la fonction \texttt{nb\_sup}.
	\item Le code suivant convient :
		\CodeInfo{Python}{Exo1-3b}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
}

\newpage

\Exo{Structure de données}{
\begin{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
		\item Voici les différentes étapes de réduction de la pile :
\begin{center}\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1.0cm,y=1.0cm, scale = 0.75]
	%\clip(-0.1,-0.1) rectangle (9.1,3.1);
	\draw (4,6.5) node{Premier parcours};
	% pile initiale
	\draw [line width=1.pt] (0.,6.) -- (0.,0.) -- (1.,0.) -- (1.,6.);
	\draw (0.5, 0.5) node{2};\draw (0.5, 1.5) node{4};\draw (0.5, 2.5) node{7};
	\draw [line width=1.pt] (0.2,5.8) -- (0.2,3.2) -- (0.8,3.2) -- (0.8,5.8) -- cycle;
	\draw (0.5, 3.5) node{8};\draw (0.5, 4.5) node{9};\draw (0.5, 5.5) node{4};
	% suppression du 9
	\draw [line width=1.pt] (2.,6.) -- (2.,0.) -- (3.,0.) -- (3.,6.);
	\draw (2.5, 0.5) node{2};\draw (2.5, 1.5) node{4};\draw (2.5, 2.5) node{7};
	\draw [line width=1.pt] (2.2,5.8) -- (2.2,3.2) -- (2.8,3.2) -- (2.8,5.8) -- cycle;
	\draw [line width=1.pt](2.1,4.)--(2.9,5) ; \draw [line width=1.pt](2.1,5)--(2.9,4);
	\draw (2.5, 3.5) node{8};\draw (2.5, 4.5) node{9};\draw (2.5, 5.5) node{4};
	% suppression du 7
	\draw [line width=1.pt] (4.,6.) -- (4.,0.) -- (5.,0.) -- (5.,6.);
	\draw (4.5, 0.5) node{2};\draw (4.5, 1.5) node{4};\draw (4.5, 2.5) node{7};
	\draw [line width=1.pt] (4.2,3.8) -- (4.2,1.2) -- (4.8,1.2) -- (4.8,3.8) -- cycle;
	\draw [line width=1.pt](4.1,2.)--(4.9,3) ; \draw [line width=1.pt](4.1,3)--(4.9,2);
	\draw (4.5, 3.5) node{8};\draw (4.5, 4.5) node{4};
	% file à la fin du premier parcours
	\draw [line width=1.pt] (6.,6.) -- (6.,0.) -- (7.,0.) -- (7.,6.);
	\draw (6.5, 0.5) node{2};\draw (6.5, 1.5) node{4};\draw (6.5, 2.5) node{8};
	\draw (6.5, 3.5) node{4};
	\draw (10.5,6.5) node{Deuxième parcours};
	% suppression du 8
	\draw [line width=1.pt] (9.,6.) -- (9.,0.) -- (10.,0.) -- (10.,6.);
	\draw (9.5, 0.5) node{2};\draw (9.5, 1.5) node{4};\draw (9.5, 2.5) node{8};
	\draw [line width=1.pt] (9.2,3.8) -- (9.2,1.2) -- (9.8,1.2) -- (9.8,3.8) -- cycle;
	\draw [line width=1.pt](9.1,2.)--(9.9,3) ; \draw [line width=1.pt](9.1,3)--(9.9,2);
	\draw (9.5, 3.5) node{4};
	% file à la fin du deuxième parcours
	\draw [line width=1.pt] (11.,6.) -- (11.,0.) -- (12.,0.) -- (12.,6.);
	\draw (11.5, 0.5) node{2};\draw (11.5, 1.5) node{4};\draw (11.5, 2.5) node{4};
	\draw (15.5,6.5) node{Dernier parcours};
	% suppression du 8
	\draw [line width=1.pt] (14.,6.) -- (14.,0.) -- (15.,0.) -- (15.,6.);
	\draw (14.5, 0.5) node{2};\draw (14.5, 1.5) node{4};\draw (14.5, 2.5) node{4};
	\draw [line width=1.pt] (14.2,2.8) -- (14.2,0.2) -- (14.8,0.2) -- (14.8,2.8) -- cycle;
	\draw [line width=1.pt](14.1,1.)--(14.9,2) ; \draw [line width=1.pt](14.1,2)--(14.9,1);
	\draw (9.5, 3.5) node{4};
	% file à la fin du deuxième parcours
	\draw [line width=1.pt] (16.,6.) -- (16.,0.) -- (17.,0.) -- (17.,6.);
	\draw (16.5, 0.5) node{2};\draw (16.5, 1.5) node{4};
\end{tikzpicture}\end{center}
		\item La pile B est la pile gagnante.
		\end{enumerate}
	\item On complète les lignes 5 à 7 de la façons suivante :
		\InfoPython{if a \% 2 != \textcolor{blue}{c \% 2}:\\
			\qquad empliler(p, \textcolor{blue}{b})\\
			empiler(p, \textcolor{blue}{a})}
	\item \begin{enumerate}
		\item La taille minimale que doit avoir une pile pour être réductible est 3.
		\item On complète la ligne 3 avec : \quad \texttt{while taille(p) >= \textcolor{blue}{3}:} \\
			et les lignes 8 et 9 par : \textcolor{blue}{\InfoPython{e = depiler(q)\\epiler(p, e)}}
		\end{enumerate}
	\item Le code suivant convient : \CodeInfo{Python}{Exo2-4}
\end{enumerate}
}

\newpage

\Exo{Réseaux et protocole de routage}{\ \\
\begin{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
		\item La machine se trouve dans le réseau $192.168.1.0/24$. 
		\item L'adresse de diffusion (ou de broadcast) de ce réseau est $192.168.1.255/24$.
		\item Comme sur 8 bits ($32-24=8$) on code les 256 entiers de 0 à 255 et que les entiers 0 et 255 sont réservés à l'adresse de réseau et l'adresse de diffusion, le nombre maximal de machines que l'on peut connecter sur le réseau est 254.
		\item On peut utiliser l'adresse $192.168.1.2$ par exemple qui n'est ni réservée, ni déjà utilisée par une machine du réseau de la figure 1.
		\end{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
		\item Il y a 6 routes possibles (on peut dessiner un arbre pour les construire et les dénombrer), il s'agit de : \quad A-B-C-E-D, A-B-C-F-D, A-C-E-D, A-C-F-D, A-E-C-F-D et A-E-D		
		\item Il est utile d'avoir plusieurs routes en cas de panne d'un routeur ou d'une rupture d'une ligne.
		\end{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
		\item Voici la table de routage du routeur A complétée :
			\begin{center}\begin{tabular}{|c|c|}
				\hline
				Destination & passe par \\
				\hline
				B & \textcolor{blue}{B} \\
				\hline
				C & \textcolor{blue}{C} \\
				\hline
				D & E\\
				\hline
				E & \textcolor{blue}{E} \\
				\hline
				F & C \\
				\hline
			\end{tabular}\end{center}
		\item On consulte la table de routage de B pour aller vers D : celle-ci nous indique qu'il faut passer par le routeur C. Dans la table de routage de C, pour aller vers D il faut passer par E. Enfin, la table de routage de E nous indique que E est directement relié à D. Finalement la route sera : B-C-E-D.
		\item On obtient les nouvelles tables de routage suivantes :
			\begin{multicols}{3}
			Routeur A
			\begin{center}\begin{tabular}{|c|c|}
				\hline
				Destination & passe par \\
				\hline
				B & B \\
				\hline
				C & C\\
				\hline
				D & C\\
				\hline
				E & C \\
				\hline
				F & C \\
				\hline
			\end{tabular}\end{center}
			Routeur B
			\begin{center}\begin{tabular}{|c|c|}
				\hline
				Destination & passe par \\
				\hline
				A & A \\
				\hline
				C & A \\
				\hline
				D & A\\
				\hline
				E & A\\
				\hline
				F & A \\
				\hline
			\end{tabular}\end{center}
			Routeur C
			\begin{center}\begin{tabular}{|c|c|}
				\hline
				Destination & passe par \\
				\hline
				A & A \\
				\hline
				B & A \\
				\hline
				D & E\\
				\hline
				E & E\\
				\hline
				F & F \\
				\hline
			\end{tabular}\end{center}
			\end{multicols}
		\item La nouvelle route empruntée sera : B-A-C-E-D
		\end{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
		\item Le coût d'une liaison Ethernet est 1°, celui d'une Fast-Ethernet est 1 et celui de la Fibre est \np{0,1}.
		\item On obtient le graphe suivant représentant le réseau de la figure 1 :
\begin{center}\begin{tikzpicture}
\tikzstyle{sommet}=[circle,draw,minimum width=0.5cm]
\node[sommet] (A) at (3,1) {A};
\node[sommet] (B) at (0,0) {B};
\node[sommet] (C) at (1.5,-1) {C};
\node[sommet] (D) at (7,-1) {D};
\node[sommet] (E) at (4.5,0) {E};
\node[sommet] (F) at (4.5,-2) {F};
\draw (A) --node[above]{1} (B) --node[above]{10} (C) --node[above]{0,1} (E) --node[above]{0,1} (D) --node[above]{0,1} (F) --node[above]{1} (C) --node[above]{0,1} (A);
\draw (A) --node[above]{1} (E) ;
\draw (A) --node[above]{0,1} (C) ;
\end{tikzpicture}\end{center}
		\item Il y 7 routes différentes : B-A-C-E-D (coût \np{1,3}), B-A-C-F-D (coût \np{2,2}), B-A-E-D (coût \np{2,1}), B-A-E-C-F-D (coût \np{3,2}), B-C-A-E-D (coût \np{11,2}), B-C-E-D (coût \np{10,2}), B-C-F-D (coût \np{11,1}).
		\item La route sélectionnée par le protocole OSPF est celle dont le coût est le plus faible. La route choisie sera donc : B-A-C-E-D.
		\end{enumerate}
\end{enumerate}
}

\newpage

\Exo{Base de données et langage SQL}{\ \\\\
\textbf{Partie A : Parcours d'un arbre}
\begin{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
		\item Le résultat de la requête est :
			\InfoPseudoCode{Hey Jude\\I Want To hold Your Hand}
		\item La requête suivante convient : \InfoPseudoCode{SELECT nom FROM interpretes WHERE pays = "Angleterre";}
		\item Le résultat de la requête est :
			\InfoPseudoCode{I Want To hold Your Hand, 1963\\Like a Rolling Stone, 1965\\Respect, 1967\\Hey Jude, 1968\\Imagine, 1970\\Smells Like Teen Spirit, 1991}
		\item La requête suivante convient : \InfoPseudoCode{SELECT COUNT(*) FROM morceaux;}
		\item La requête suivante convient : \InfoPseudoCode{SELECT titre FROM morceaux ORDER BY title;}
		\end{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
		\item La clé étrangère de la relation \texttt{morceaux} est \texttt{id\_interprete} car cet attribut fait référence à la clé primaire de la relation \texttt{interpretes}.
		\item Le schéma relationnel des tables \texttt{morceaux} et \texttt{interpretes} est le suivant :
			\InfoPseudoCode{morceau(\underline{id\_morceau}, titre, annee, \#id\_interprete)\\
				interpretes(\underline{id\_interprete}, nom, pays) }
				Les clés primaires sont soulignées et les clés étrangères sont précédées d'un \texttt{\#}.
		\item La requête produit une erreur car la valeur \texttt{1} pour l'attribut \texttt{id\_interprete} est déjà associée à l'interprète nommé Bob Dylan et les valeurs d'une clé primaire sont uniques.
		\end{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
		\item La requête suivante convient : \InfoPseudoCode{UPDATE morceaux SET annee = 1971 WHERE id\_morecau = 3;}
		\item La requête suivante convient : \InfoPseudoCode{INSERT INTO interpretes VALUES (6, "The Who", "Angleterre");}
		\item La requête suivante convient : \InfoPseudoCode{INSERT INTO morceaux VALUES (7, "My Generation", 1965, 6);}
		\end{enumerate}
	\item On utilise une jointure pour effectuer la requête demandée :
		\InfoPseudoCode{SELECT morceaux.titre\\
			FROM morceaux\\
			JOIN interpretes\\
			ON morceaux.id\_interprete = interpretes.id\_interprete\\
			WHERE interpretes.pays = "Etats-Unis";}
\end{enumerate}
}

\newpage

\Exo{Programmation orientée objet et méthode diviser pour régner}{\ \\
\begin{enumerate}
	\item L'instruction suivante permet de créer l'instance demandée : \quad\texttt{Cellule(True, False, True, True)}.
	\item On complète les lignes 6 à 10 de la façon suivante :
		\InfoPython{for i in range(\textcolor{blue}{hauteur}):\\
			\qquad ligne = []\\
			\qquad for j in range(\textcolor{blue}{longueur}):\\
			\qquad\qquad cellule = \textcolor{blue}{Cellule(True, True, True, True)}\\
			\qquad\qquad ligne.append(\textcolor{blue}{cellule})}
	\item L'instruction à ajouter à la ligne 19 est : \quad \texttt{cellule2.murs[\squote S\squote] = False}.
	\item Les lignes 21 à 23 peuvent être complétées de la façons suivante :
		\InfoPython{elif \textcolor{blue}{c2\_lig == c1\_lig and c1\_col - c2\_col == 1:}\\
			\textcolor{blue}{cellule1.murs[\squote O\squote] = False}\\
			\textcolor{blue}{cellule2.murs[\squote E\squote] = False}}
	\item Voici le code complété :\CodeInfo{Python}{Exo5-5}
	\item A la fin de l'exécution de l'algorithme, voici le labyrinthe obtenu :
\begin{center}\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1.0cm,y=1.0cm, scale = 0.75]
	\clip(-0.1,-0.1) rectangle (8.1,4.1);
	\draw [line width=2pt] (0.,0.) -- (8.,0.) -- (8.,4.) -- (0.,4.) -- cycle;
	\draw [line width=2.pt] (4,0) -- (4,3) ;
	\draw [line width=2.pt] (4,2) -- (1,2) ; \draw [line width=2.pt] (8,2) -- (5,2) ;
	\draw [line width=2.pt] (4,2) -- (1,2) ; \draw [line width=2.pt] (8,2) -- (5,2) ;
	\draw [line width=2.pt] (2,0) -- (2,1) ; \draw [line width=2.pt] (2,2) -- (2,3) ; \draw [line width=2.pt] (6,0) -- (6,1) ; \draw [line width=2.pt] (6,2) -- (6,3) ;
	\draw [line width=2.pt] (2,1) -- (1,1) ; \draw [line width=2.pt] (4,1) -- (3,1) ; \draw [line width=2.pt] (6,1) -- (5,1) ; \draw [line width=2.pt] (8,1) -- (7,1) ;
	\draw [line width=2.pt] (2,3) -- (1,3) ; \draw [line width=2.pt] (4,3) -- (3,3) ; \draw [line width=2.pt] (6,3) -- (5,3) ; \draw [line width=2.pt] (8,3) -- (7,3) ;
\end{tikzpicture}\end{center}	
\end{enumerate}
}

\end{document}